\section{Pierwsze uruchomienie}


Podczas pierwszego uruchamiania systemu należy przeprowadzić jego konfigurację w celu prawidłowego działania poszczególnych modułów.
Kreator pierwszego uruchomienia pozwoli w prosty sposób przejść przez ten proces.
Rysunek \ref{fig:first_sun_settings} przedstawia pierwsze okno kreatora konfiguracji podczas pierwszego uruchomiania aplikacji.

% pierwsze okno wizardu konfiguracji
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../mockups/app/first run wizard/step1.png}
	\caption{Pierwsze okno kreatora konfiguracji}
	\label{fig:first_sun_settings}
\end{figure}

Kreator konfiguracji pozwala nawiązać połączenie do istniejącej bazy danych systemu, oraz wybrać tryb działania aplikacji (jednostanowiskowy lub wielostanowiskowy).
Po wyborze trybu działania kreator zapyta o informacje firmowe oraz użytkownika któremu nadane będą prawa administratora systemu.

\begin{warning}{}{}
	Przy wyborze pracy wielostanowiskowej usługa produkcyjna (serwer) musi być uruchomiony przed pierwszym uruchomieniem aplikacji,
	jak również konieczne będzie ponowne uruchomienie aplikacji po zakończeniu pracy kreatora konfiguracji.
\end{warning}

\subsection{Logowanie do systemu}
Po przejściu procesu pierwszej konfiguracji systemu podczas uruchamiania aplikacji pokaże się okno logowania użytkownika, okno to zostało zaprezentowane na rysunku \ref{fig:user_login}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{../mockups/account/login.png}
	\caption{Okno logowania użytkownika w systemie}
	\label{fig:user_login}
\end{figure}

Jeśli system pracuje w trybie jednostanowiskowym, przed zalogowaniem się użytkownika jest możliwość zmiany bazy danych (zakładka baza danych) jeśli jest to konieczne.

\begin{warning}{}{}
	Jeśli na liście dostępnych użytkowników nie ma twojej nazwy użytkownika, jest to spowodowane tym że administrator systemu nie nadał ci roli operatora. 
\end{warning}

\begin{information}{}{}
	Możesz zapisać swoje dane logowania przez zaznaczenie opcji Pamiętaj mnie, dzięki czemu informacje te będą wczytywane z konfiguracji.
\end{information}

\section{Konfiguracja aplikacji w czasie działania systemu}
Konfigurację aplikacji można zmieniać podczas działania systemu, należy pamiętać że ustawienia są zapisywane lokalnie dla całego stanowiska.
Aby przeprowadzić konfigurację należy wybrać opcję Ustawienia na głównym oknie aplikacji. Okno konfiguracji danych firmowych przedstawia rysunek \ref{fig:settings_company}

% ustawienia firmy
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../mockups/app/settings_company.png}
	\caption{Konfiguracja danych firmowych}
	\label{fig:settings_company}
\end{figure}

\begin{warning}{}{}
	W celu zapewnienia poprawności działania systemu, po pierwszym uruchomieniu należy obowiązkowo przeprowadzić konfigurację cennika, zamówień oraz zleceń podając wartości cen na podstawie których obliczane będą kosztorysy wykonania określonych usług oraz zrealizowanych zamówień.
\end{warning}


\subsection{Zakładka konfiguracja źródła danych}
Podczas działania aplikacji możliwa jest zmiana trybu pracy pomiędzy jednostanowiskowym a wielostanowiskowym, \textbf{należy pamiętać aby po zmianie trybu obowiązkowo uruchomić ponownie aplikację by móc rozpocząć pracę w wybranym trybie.}. Okno zmiany trybu pracy zostało zaprezentowane na rysunku \ref{fig:settings_conn_type}

% ustawienia rodzaj połączenia
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../mockups/app/settings_conn_type.png}
	\caption{Konfiguracja źródła danych}
	\label{fig:settings_conn_type}
\end{figure}

Podczas ustalania adresów pracy usługi produkcyjnej należy odblokować porty służące do komunikacji z usługą (domyślnie port 27015/TCP oraz 27016/UDP) w ustawieniach zapory systemowej. W przeciwnym wypadku połączenie się z usługą nie będzie możliwe.
Adres usługi powiadomień musi być z puli adresów multicast (\texttt{224.0.0.0 - 239.255.255.255})
Adres usługi powiadomień jest to adres hosta na którym działa serwer produkcyjny i nie może być adresem pętli zwrotnej (loopback).

\subsection{Zakładka użytkownicy}
W zakładce użytkownicy znajdują się wszystkie osoby zarejestrowane w systemie (pracownicy). Okno użytkowników przedstawia rysunek \ref{fig:settings_users}

% okno zarządzania użytkownikami
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../mockups/app/settings_users.png}
	\caption{Konfiguracja użytkowników systemu}
	\label{fig:settings_users}
\end{figure}

\subsubsection{Tworzenie nowego użytkownika}
Aby utworzyć nowego użytkownika należy kliknąć przycisk [Dodaj użytkownika] lub poprzez skrót klawiszowy \texttt{Ins} Okno dodawania użytkownika przedstawia rysunek \ref{fig:create_user}

% okno tworzenia/edycji użytkownika
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../mockups/account/create_user.png}
	\caption{Okno tworzenia/edycji użytkownika}
	\label{fig:create_user}
\end{figure}

\begin{warning}{}{}
	Pamiętaj aby podczas tworzenia użytkownika zdefiniować unikaną nazwę do logowania w systemie. W przypadku gdy nazwy będą się powtarzać może to powodować błędne działanie systemu podczas logowania użytkowników o tej samej nazwie.
\end{warning}

\newpage
Do użytkowników należy przyporządkować role które określają uprawnienia użytkownika w systemie lub przyporządkowanie użytkownika do określonej grupy. Role można przyporządkować w zakładce Role w oknie edycji/dodawania użytkownika (rysunek \ref{fig:create_user_roles}).

% zakładka role użytkownika
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{../mockups/account/create_user_roles.png}
	\caption{Przyporządkowanie ról dla użytkownika}
	\label{fig:create_user_roles}
\end{figure}

Dostępne role użytkownika domyślnie w systemie:
\begin{description}
	\item[Administrator] - administrator systemu, posiada wszystkie prawa do edycji obiektów oraz możliwość zarządzania użytkownikami
	\item[Operator] - operator systemu, umożliwia zalogowanie użytkownika w systemie
	\item[Pracownik] - przyporządkowuje użytkownika do grupy pracowników
	\item[Pilarz] - Przyporządkowuje użytkownika do grupy pilarzy - umożliwia dostęp do parku maszynowego bez możliwości edycji.
	\item[Kierowca] - Przyporządkowuje użytkownika do grupy kierowców - umożliwia dostęp do parku samochodowego bez możliwości edycji.
\end{description}

\begin{information}{}{}
	Role można przypisywać za pomocą przycisków (dodaj, usuń) poprzez podwójne kliknięcie na wybranej roli, jak również metodą przeciągnij i upuść.
\end{information}

System pozwala definiować również własne role użytkownika, ale nie są one brane pod uwagę podczas sprawdzania uprawnień dostępu do poszczególnych modułów systemu. Zdefiniowane role przez użytkownika mają jedynie charakter informacyjny.

\subsubsection{Edycja użytkownika}
Użytkownika można edytować poprzez podwójne kliknięcie wybranego użytkownika na liście. Należy pamiętać że edycji może dokonywać tylko użytkownik z uprawnieniami administratora. \textbf{Użytkownicy którzy mają nadane prawo administratora systemu na liście są prezentowane pogrubioną czcionką.}

\subsection{Zakładka cennik}
W zakładce cennik należy skonfigurować wartości cen na podstawie których będą wyliczane rozliczenia i kosztorysy w poszczególnych modułach aplikacji.
System podczas sporządzania kosztorysów bierze pod uwagę rodzaj drewna dla elementu, i na tej podstawie oblicza cenę bazową (cena za 1m3 określonego drewna). Dla każdego drewna można ustalić średnią wartość potrącenia na korę (wartość ta będzie odejmowana od średnicy drewna w przypadku dodawania kłody). Zakładkę konfiguracji cennika przedstawia rysunek \ref{fig:settings_prices}

% zakładka cennik
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../mockups/app/settings_prices.png}
	\caption{Konfiguracja cennika}
	\label{fig:settings_prices}
\end{figure}